\documentclass[aspectratio=169]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usetheme[noto, darkmode]{pureminimalistic}
\usepackage{ulem}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{multicol}
\usepackage{qrcode}

\title{GrapheneOS}
\author{Basti n00b0ss}
\institute{Datenspuren 2023}


\renewcommand{\logoheader}{\includegraphics[width=.5\linewidth]{logos/GrapheneOS_Logo.png}}
\renewcommand{\logofooter}{\includegraphics[width=.15\linewidth]{logos/GrapheneOS_Logo.png}}

\usepackage{hyperref}
\begin{document}
	\maketitle
	\begin{frame}[plain, noframenumbering]{}
		\tableofcontents
	\end{frame}
	
	\section{Einleitung}

\begin{frame}
	\frametitle{\textcolor{red}{Who Am I}}
	
	\begin{center}
		{\Huge \textcolor{white}{Basti n00b0ss}}\\
	\vspace{12pt}
		
		{\small \textcolor{white}{nutze GrapheneOS seit ca. einem Jahr}}\\
		{\small \textcolor{white}{seit ca. 1,5 Jahren im C3D2 Umfeld unterwegs}}\\	
\vspace{24pt}


		{\large \textcolor{white}{Kontakt und Folien auf \href{https://n00b0ss.de}{https://n00b0ss.de}}}\\
	\end{center}
	
\end{frame}
	
	\begin{frame}[fragile]{Einleitung}
			\begin{quote}
				If I were configuring a smartphone today, I'd use @DanielMicay
				's @GrapheneOS
				as the base operating system. ...
			\end{quote}
			\href{https://twitter.com/Snowden/status/1175430722733129729}{Tweet Edward Snowden @Snowden 21. Sep. 2019}
			\end{frame}
				\begin{frame}{Einleitung}
				\begin{itemize}
					\item ein Opensource auf Privatsphäre und Datenschutz optimiertes Betriebssystem für Smartphones
					\item basiert auf Version 13 des Android Open Source Project
					\item kommt standartmäßig komplett ohne Google (Play-Services)
					
				\end{itemize}
			\end{frame}
	\begin{frame}[fragile]{Geschichte}
		\begin{itemize}
			\item von Daniel Micay in Jahr 2014  gestartet
			\item 2015 aus Sponsoringgründen CopperheadOS umbenannt
			\item  Nach Drama 2018 schied Daniel Micay aus Copperhead Firma aus
			\item als Android Hardening Project weitergeführt und 2018 in GrapheneOS umbenannt
			\item GrapheneOS Foundation in 2023 gegründet
			
		\end{itemize}
		\end{frame}
			
	\section{Unterstützte Geräte}		

	\begin{frame}[fragile]{Unterstützte Geräte}
		\textbf{Aktuell ausschließlich Google-Pixel-Geräte}
		\begin{itemize}
			
			\item Fold\\
			\item Pixel Tablet\\	
			\item Pixel 7a, 7, 7 Pro, 6, 6a, 6 Pro, \sout{5, 5a, 4a , 4a (5G)}\\
			\item \textbf{EOL:} (no full security updates but extended support releases)    Pixel 4, 4 XL \\
		\end{itemize}
	\end{frame}
	\subsubsection{Support Zeitraum}

	\begin{frame}[fragile]{Support Zeitraum}
			\begin{itemize}
			\item full security updates solange OEM Support
			\item danach "harm reduction releases for devices which only have a minimum of 3 years support"
		\end{itemize}
	\end{frame}
		\begin{frame}[fragile]{Support Zeitraum}
		\begin{table}[]
			\centering
			\scalebox{0.65}{
			\begin{tabular}{@{}lll@{}}
				\toprule
				Device & OEM minimum support end & OEM minimum support length \\ \midrule
				\multicolumn{1}{|l|}{Google Pixel Fold (1800€)} & \multicolumn{1}{l|}{June 2028} & \multicolumn{1}{l|}{5 years} \\ \midrule
				\multicolumn{1}{|l|}{Google Pixel Tablet (700€)} & \multicolumn{1}{l|}{June 2028} & \multicolumn{1}{l|}{5 years} \\ \midrule
				\multicolumn{1}{|l|}{Google Pixel 7a (500€)} & \multicolumn{1}{l|}{May 2028} & \multicolumn{1}{l|}{5 years} \\ \midrule
				\multicolumn{1}{|l|}{Google Pixel 7 Pro (750€)} & \multicolumn{1}{l|}{October 2027} & \multicolumn{1}{l|}{5 years} \\ \midrule
				\multicolumn{1}{|l|}{Google Pixel 7 (650€)} & \multicolumn{1}{l|}{October 2027} & \multicolumn{1}{l|}{5 years} \\ \midrule
				\multicolumn{1}{|l|}{Google Pixel 6a (400€)} & \multicolumn{1}{l|}{July 2027} & \multicolumn{1}{l|}{5 years} \\ \midrule
				\multicolumn{1}{|l|}{Google Pixel 6 Pro (600€)} & \multicolumn{1}{l|}{October 2026} & \multicolumn{1}{l|}{5 years} \\ \midrule
				\multicolumn{1}{|l|}{Google Pixel 6 (500€)} & \multicolumn{1}{l|}{October 2026} & \multicolumn{1}{l|}{5 years} \\ \midrule
				\multicolumn{1}{|l|}{Google Pixel 5a} & \multicolumn{1}{l|}{August 2024} & \multicolumn{1}{l|}{3 years} \\ \midrule
				\multicolumn{1}{|l|}{Google Pixel 5} & \multicolumn{1}{l|}{October 2023} & \multicolumn{1}{l|}{3 years} \\ \bottomrule
			\end{tabular}
		}
		\end{table}
	\end{frame}
	
	\section{Installation}
	\begin{frame}{Installation}
	Installation über Web-Installer möglich
	\begin{itemize}
	\item Chromium-basierter Browser(Chromium, Google Chrome, Brave, Egde, Vanadium)
	\item Unterstütztes Betriebssystem(Windows, MacOS, Debian, ubuntu, Arch, ChromeOS, GrapheneOS)
	\item ggf Treiber installieren
	\end{itemize}
	Alternativ ist auch eine Installation über das Terminal möglich
    \end{frame}
    
	\begin{frame}{Installation}
	\begin{columns}
	 \qrcode[height=2cm]{https://www.youtube.com/watch?v=TLm2HIk_iUY}
	 \column{120mm}
	 \begin{figure}
	 	\includegraphics[width=100mm]{screenshot4}
	 	\caption{}
	 	\label{fig:screenshot4}
	 \end{figure}
	\end{columns}
	\end{frame}

	\section{Features}

	\begin{frame}{Features}
		\begin{block}{Verified Boot}
			\begin{itemize}
			\item bei jeden Booten wird die Firmware Partition überprüft
			\item nur wenn die Firmware kryptograpfisch verifiert wird, bootet das Telefon
			\end{itemize}
		\end{block}
	\end{frame}
\begin{frame}{Features}
	\begin{block}{Verschlüsslung}
		\begin{itemize}
		\item Zur Verschlüsslung der Nutzerdaten wird eine Dateisystem basierte Verschlüsslung verwendet
		\item Metadaten werden ebenfalls verschlüsselt
		\item jedes Nutzerprofil hat seinen eigenen kryptografischen Schlüssel
		\item Brute-forcing wird durch Delay nach n Fehlversuchen erschwert
		\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}
\begin{frame}{Features}
	
	\begin{block}{Google Play als normale App installieren }
		
		\begin{columns}[onlytextwidth,T]
			\column{\dimexpr\linewidth-40mm-5mm}
	\begin{itemize}
	\item Google Play kann als non Root installiert werden
	\item Daher kann  jede Berechtigung als Opt-In aktiviert werden


	\end{itemize}		
	
			\column{40mm}
			\includegraphics[width=30mm]{screenshot1}
			
		\end{columns}
	\end{block}
	
\end{frame}
\begin{frame}{Features}
	
	\begin{block}{Berechtigungsmanagment}
		
		\begin{columns}[onlytextwidth,T]
			\column{\dimexpr\linewidth-45mm-5mm}
			\begin{itemize}
				\item Speicher und Kontakt Scopes möglich	
				\item Hardwareberechtigungen können auch systemweit deaktiviert werden
				\item erlaubt auch Mikrofon und Kamera zu deaktivieren
				\item Sollte Berechtigung von App benötigt werden, erscheint ein Pop-Up	
			\end{itemize}		
			\begin{center}
			%	\includegraphics[width=15mm]{screenshot3}
			\end{center}
			
			\column{30mm}
			\includegraphics[width=35mm]{screenshot2}
			
			
			
		\end{columns}
	\end{block}
	
\end{frame}
\begin{frame}{Features}
	\begin{block}{Verbesserte Nutzerprofile}
		\begin{itemize}
			\item Apps und Speicher jedes Nutzerprofils voneinander isoliert
			\item 31 + 1 Gast Nutzer möglich
			\item User sessions können per Log Out "heruntergefahren" werden
			\item Weiterleiten von Benachrichtigungen zu anderen Profilen
		
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}
\begin{frame}{Features}
	\begin{block}{Sonstiges}
		\begin{itemize}
			\item LTE-only Mode(verhindern von 2G bzw 3G Attacks)
			\item MAC Adressen Spoofing
			\item PIN Scrambling (Position einzelner Ziffern werden vertauscht)
			\item privates DNS over TLS
			\item Connectivity checks mit eigenem Server
			\item Auto Reboot
			
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}

	\section{Apps}
	\begin{frame}{Standart Apps}
	Folgende Apps sind standartmäßig vorinstalliert:
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[scale=0.15]{apps}
		\caption{}
		\label{fig:apps}
	\end{figure}
	
\end{frame}

	\begin{frame}{Quellen für Apps}
	\begin{itemize}
		\item direkter APK Download aus dem Internet (nicht empfohlen)
		\item \href{https://github.com/ImranR98/Obtainium}{Obtainium}
		\item F-Droid Appstore \href{https://twitter.com/GrapheneOS/status/1497272529223917575}{(offiziell nicht von GrapheneOS empfohlen)}
		\item Aurora Appstore (offiziell nicht von GrapheneOS empfohlen) 
		\item Google Play Store
	\end{itemize}
	\end{frame}
	\begin{frame}{Banking Apps}
		\begin{itemize}
	     \item Nutzung von Banking Apps ist grundsätzlich möglich
         \item einige funktionieren auch ohne google Dienste
		\end{itemize}
	\vspace{12pt}	
	\href{https://www.kuketz-blog.de/grapheneos-welche-banking-apps-sind-lauffaehig/}{Liste mit Banking Apps}
	\end{frame}
	
	\begin{frame}
		\frametitle{Quellen}
		\begin{thebibliography}{9}
			\bibitem{grapheneos}
			GrapheneOS.\textit{GrapheneOS} 30.August 2023\\
			{\tiny \url{https://grapheneos.org/}}
			
			\bibitem{kuketz}
			Kuketz, M.\textit{GrapheneOS – Das Android für Sicherheits- und Datenschutzfreaks}
			30 August 2023
			{\tiny \url{https://www.kuketz-blog.de/grapheneos-das-android-fuer-sicherheits-und-datenschutzfreaks/}}
		\end{thebibliography}
		\end{frame}
		
	\end{document}
	